![[Pasted image 20240604162112.png]]

Пусть функция $z = f(x,y)$ определена в окрестности точки $U(M_0)$ и дифференцируема в ней. Пусть переменные $x$ и $y$ являются функциями одного аргумента $t: x = x(t), y = y(t)$ определенными в окрестности $V(t_0)$, причем $x_0 = x(t_0), y_0 = y(t_0)$ и для любого $t \in V(t_0) \to (x(t), y(t)) \in U(M_0)$ 

Если функции $x = x(t), y = y(t)$ дифференцируемы в точке $t_0$, то сложная функция $$z = z(t) = f(x(t), y(t))$$как функция одной переменной $t$, дифференцируема в точке $t_0$, и ее производная вычисляется по формуле: $$\boxed{\frac{dz}{dt}(t_0) = \frac{dz}{dx}(M_0) * \frac{dx}{dt}(t_0) + \frac{dz}{dy}(M_0) * \frac{dy}{dt}(t_0)}$$

---
*Доказательство*:

По условию функция $z = f(x,y)$ дифференцируема в точке $M_0$ следовательно полное приращение $\Delta{z}$ **(1):** 
$$\Delta{z} = \frac{dz}{dx}(M_0) * \Delta{x} + \frac{dz}{dy}(M_0) * \Delta{y} + \alpha(p)*p$$Разделим $\Delta{z}$ на $\Delta{t}$ и перейдем к пределу при $\Delta{t} \to 0$: $$\lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{\Delta{z}}{\Delta{t}} = \lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{(1)}{\Delta{t}} = \Delta{z} = \frac{dz}{dx}(M_0) * \lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{\Delta{x}}{\Delta{t}} + \frac{dz}{dy}(M_0) * \lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{\Delta{y}}{\Delta{t}} + \lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{\alpha(p)*p}{\Delta{t}}$$
По условию теоремы: $$x'(t_0) = \lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{\Delta{x}}{\Delta{t}} = x'_t$$Аналогично по $y$

Найдем предел модуля третьего слагаемого: $$\lim_{\Delta{t} \to 0}|\alpha(p)*\frac{p}{\Delta{t}}| = \lim_{\Delta{t} \to 0}|\alpha(p)|*\frac{\sqrt{\Delta{x}^2 + \Delta{y}^2}}{\Delta{t}} = \lim_{\Delta{t} \to 0}|\alpha(p)|*\sqrt{(x'(t_0)) ^ 2 + (y'(t_0)) ^ 2}$$
Так как по условию $x(t), y(t)$ *дифференцируемы* значит $$\lim_{\Delta{t} \to 0}{\Delta{x}} = 0$$$$\lim_{\Delta{t} \to 0}{\Delta{y}} = 0$$
Тогда $\lim_{\Delta{t} \to 0}|\alpha(p)| = 0$

Получаем: $$\lim_{\Delta{t} \to 0}\frac{\Delta{z}}{\Delta{t}} = \frac{dz}{dx}(M_0) * x'(t_0) + \frac{dz}{dy}(M_0) * y'(t_0) + 0 = \boxed{\frac{dz}{dt}(t_0) = \frac{dz}{dx}(M_0) * \frac{dx}{dt}(t_0) + \frac{dz}{dy}(M_0) * \frac{dy}{dt}(t_0)}$$
**Теорема доказана**
