![[Pasted image 20240605221340.png]]

Пусть функция $u = f(x,y,z)$ определена в окрестности $U(M_0) \subset R^3$ точки $M_0$ и пусть дан ненулевой вектор $\vec{l} = (l_1, l_2, l_3)$. Пусть $M$-произвольная точка $\in U(M_0): \bar{M_0M} \parallel  \vec{l}$. **Производной функции** $u = f(x,y,z)$ в точке $M_0$ **по направлению** $\vec{l}$ называется конечный предел отношения приращения функции и в направлении $\bar{l}$ к модулю $|\bar{M_0M}|$ при $M \to M_0$:
$$\frac{\partial{u}}{\partial{\vec{l}}} = \lim_{M \to M_0}{\frac{\Delta_{\bar{l}}u}{|\bar{M_0M}|}} = \lim_{M \to M_0}{\frac{u(M) - u(M_0)}{|\bar{M_0M}|}}$$

**Формула для вычисления производной по направлению** ^61027b

Пусть функция $u = f(x,y,z)$ определена в окрестности $U(M_0) \subset R^3$ точки $M_0(x_0,y_0,z_0)$ и дифференцируема в этой точке. Тогда в точке $M_0$ существует производная функции по направлению любого ненулевого вектора $\vec{l} = (l_1, l_2, l_3)$ и справедлива формула: $$\frac{\partial{u}}{\partial{\vec{l}}}(M_0) = \frac{\partial{u}}{\partial{x}}(M_0)*cos\alpha + \frac{\partial{u}}{\partial{y}}(M_0)*cos\beta+ \frac{\partial{u}}{\partial{z}}(M_0)*cos\gamma$$
*Доказательство*:

1. Пусть $\vec{l} = (l_1, l_2, l_3)$ - *ненулевой вектор*. Обозначим его через косинусы его направлений

Рассмотрим точку $M(x,y,z) \in U(M_0)$ , $\bar{M_0M} \parallel \vec{l}$ 
$$\bar{M_0M} = (\Delta{x}, \Delta{y}, \Delta{z})$$$$|\bar{M_0M}| = \sqrt{\Delta{x}^2 + \Delta{y}^2 + \Delta{z}^2} = p \neq 0$$
2. По условию функция дифференцируема в точке $M_0$ следовательно полное приращение $\Delta{u}$ данной функции можно записать в виде: [[Математика/Вопросы с доказательством/Вопрос 3#^df5172|формулы]]

Разделим эту формулу на $|\bar{M_0M}| \neq 0$: Получим: $$\frac{\Delta_{\bar{l}}u}{|\bar{M_0M}|} = \frac{\partial{u}}{\partial{x}}(M_0) * \frac{\Delta{x}}{|\bar{M_0M}|} + \frac{\partial{u}}{\partial{y}}(M_0) * \frac{\Delta{y}}{|\bar{M_0M}|} + \frac{\partial{u}}{\partial{z}}(M_0) * \frac{\Delta{z}}{|\bar{M_0M}|} + \alpha(p) * \frac{p}{|\bar{M_0M}|}$$Где $\frac{\Delta{x}}{|\bar{M_0M}|} = cos\alpha$ и остальные соответственно, $\frac{p}{|\bar{M_0M}|} = 1$

Перейдем к пределу в последнем равенстве при $M \to M_0$ (то есть $p \to 0$)

Получим: $$\lim_{M \to M_0}{\frac{\Delta_{\bar{l}}u}{|\bar{M_0M}|}} = \lim_{M \to M_0}{\frac{\partial{u}}{\partial{x}}(M_0)cos\alpha + \frac{\partial{u}}{\partial{y}}(M_0)cos\beta+ \frac{\partial{u}}{\partial{z}}(M_0)cos\gamma} + \alpha(p)$$
**Теорема доказана**